［買定離手］贏国夠唔夠膽唔批高通收購恩智浦？

高通併購恩智浦將迎大結局 能否通過存多重不確定性

[ 高通 公司相關負責人獨家對第一財經記者稱，本周必然是大結局，紐約時間25日晚11：59是合同約定的收購截止時間，同時也是觸發20億美元分手賠款的時間。]

歷時超過19個月的高通併購恩智浦（NXP）將在紐約時間7月25日（北京時間7月26日）迎來大結局，這場併購的中國區反壟斷審查若不能在25日前通過，高通需要向恩智浦支付20億美元的分手費，以此終止這筆半導體行業史上規模最大的、金額超過440億美元的併購交易。

高通公司相關負責人獨家對第一財經記者稱，本周必然是大結局，紐約時間25日晚11：59是合同約定的收購截止時間，同時也是觸發20億美元分手賠款的時間。但現在，高通公司還未獲得中國監管機構的反饋。

「不可能拖下去，這麼拖下去沒法跟股東交代，成本太高了。」該人士稱，「一般是通過公司的外部律師與總局聯繫，但現在還沒有任何消息。」

中國國家市場監督管理總局相關負責人也對第一財經記者獨家回應稱，目前還沒有接到和反壟斷相關的通知，如果有相關消息，將通過官網發布。

這場曠日持久的併購需要得到全球九個主要監管部門（美國、歐盟、中國、韓國、日本、俄羅斯等）的批准，目前僅剩中國反壟斷機構未做出決定。

然而，在這場併購最膠著敏感的時間節點上，卻撞上了中美貿易摩擦及不斷升級，其未來走向，不論成功與否，都將對全球產業帶來深遠影響。與此同時，歐盟反壟斷監管機構也加強了對高通的指控。

超過19個月的超長待機

對於高通而言，這場戰略收購恩智浦的要約，在超常待機的同時，也引發了「螳螂捕蟬、黃雀在後」的連鎖效應。現在，這場併購終於迎來大結局。

當地時間7月19日，高通公司CEO史蒂夫·莫倫科夫（SteveMollenkopf）在接受媒體採訪時表示，高通仍在等待中國監管部門批准其收購恩智浦半導體的交易，若在7月25日之前無法獲得中國監管機構的批准，則將放棄這筆交易。

他說，如果收購恩智浦失敗，那麼高通將進行200億~300億美元的股票回購計劃，以此提振股價。7月20日，高通第30次延長對恩智浦的收購要約，將時間推遲至紐約時間7月25日下午5點。

「交易完成需要一些財務操作，所以這個要約的截止日期跟收購協議截止日期之間需要一點時間。」前述高通相關負責人對第一財經記者解釋稱。

自去年11月6日起，短短四個多月，全球半導體排名前三的高通公司經歷了被排名前十的博通公司（Broadcom）的惡意收購多輪出價、董事會人選爭奪、美國外國投資委員會（CFIUS）介入延期董事會改選、美國總統特朗普強行介入中止收購，由一場美國上市公司之間的激烈商戰，直接上升到國家安全領域。

不過，有趣的是，高通一邊阻擊博通的惡意收購，另一邊也在堅決收購恩智浦。這筆併購交易對高通具有極高的戰略意義和吸引力，不僅將增強高通在5G技術領域的領導力，推動高通業務多元化，減輕對智能手機的依賴，以進軍汽車、安防行業等，還能加強其抵禦博通等相關方敵意收購的能力。

高通對恩智浦的收購需要得到全球9個國家和地區的批准，高通在今年1月稱，韓國與歐盟批准了此次交易。這意味著，僅剩中國反壟斷機構未做決定。

今年4月，歷經一年時間，中國商務部首次對外披露該併購的經營者集中審查的實質性進展。

彼時，商務部新聞發言人高峰對第一財經記者稱，商務部正在根據《反壟斷法》的相關規定，依法對高通公司收購恩智浦半導體公司股權案進行審查。由於該交易在行業內將產生深遠影響，對市場競爭可能不利，調查機關需要花費大量時間調查取證和分析，並已就此交易向高通公司提出競爭關注，與高通公司就如何消除交易產生的不利影響進行磋商。

高峰說，對於高通公司已經提出的救濟措施方案，調查機關進行的市場測試初步反饋認為，高通公司方案難以解決相關市場競爭問題。4月16日，高通公司申請撤回申報，並已重新申報。

充滿多重不確定

多位業內知情人士對第一財經預計，考慮到當前環境，不論從何種角度而言，這項併購的通過都不會容易。「在這個不確定的時代，誰也難說下一步是什麼。」一位接近中美雙邊談判的人士曾對第一財經記者感嘆說。

同時，該交易對中國及全球市場的影響，確實需要謹慎評估。高通併購恩智浦之所以在歐盟通過，也是高通做出了一系列承諾與讓步的結果。一位曾任職恩智浦荷蘭總部的資深人士提醒第一財經記者，如若高通併購恩智浦獲得放行，一家巨無霸公司因此誕生，其減少成本的驅動力，必然對上下游企業產生更高的議價能力。

高通作出的一系列承諾成為通過歐盟反壟斷調查的積極因素。首先，高通承諾，在未來8年內繼續對外提供恩智浦的MIFARE技術和商標授權，授權條款至少不會比目前的差。MIFARE是一種被用於票務或收費平台的技術。高通將保證在未來8年內為其晶元和其他公司相應產品提供同等水平的互用性。高通不會收購恩智浦的NFC標準必要專利以及部分NFC非標準必要專利。這些專利將會轉移給第三方，後者要保證在未來三年內向高通提供免專利費的全球專利授權。對於高通獲得的恩智浦非標準必要專利，高通不會藉此對其他公司發起專利訴訟，將會以免專利費的形式提供授權。

針對高通做出的上述的承諾，歐盟委員會在聲明中稱：「我們最後得出了結論，在高通作出相應的承諾之後，這筆交易不再存在競爭方面的擔憂。不過該決定是有條件的，高通必須要遵守全部承諾。」

7月19日，歐盟司法部門表示，它已向高通發送了另一份指控清單。這類文件通常會坐實監管機構的初步結論，並針對企業對最初指控清單的提問做出解釋。歐盟委員會表示：「今天發布的反對意見補充聲明，重點關注了歐盟委員會採用的價格成本測試中的某些要素，旨在評估高通以低於成本的價格出售UMTS基帶晶元組的程度。」如果被判違反歐盟反壟斷規則，高通將面臨高達全球營業額10%的罰款。

亮劍

又唔係中國公司 點解都要等人批

因為兩間公司都係大公司
根據反壟斷法
要九個國家全部同意先可以通過

我之前睇CCTVB話高通放棄左

放棄左啦